% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{Scratchを対象としたプログラム自動テストシステムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032035} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{小川　晃ノ輔} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032035ZA@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年12月7日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    本研究では，学習者が作成したプログラムの動作の自動評価システムを開発する．このシステムは教授者の労力が大きくなる問題の解決を目的としている．前回からの進捗は，提出画面と課題の履歴の一部の作成，scratch-vmを使用した評価方法を試みた．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{プログラミング学習，ビジュアルプログラミング，教授者，プログラミング初学者}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
プログラミングの基礎を学ぶ際，ブロックを並べることでプログラムを作成できるビジュアルプログラミング（以下VP）が用いることがある\cite{光と影}．VPを使用することで，ソースコードを文字で記述するテキストプログラミングで起こりうる構文エラーを起こすことなくプログラミングを学ぶことができる．VPの1つであるScratch\cite{スクラッチ}は，小学校などで多く用いられている．教育現場において，学習者が作成したプログラムを教授者が1つずつ評価するとフィードバックに時間を要し，教授者の労力が大きくなるという問題がある．

本研究では，上記の問題を解決するためにScratch上で学習者が作成したプログラムの動作を自動的に評価するシステムを開発する．このシステムのユーザーは教師とScratchを利用してプログラミング学習をする者を対象としている．

% \begin{itemize}
    % \item 何を考えて
    % \item なにを行った（行おうとした）か
    % \item その結果どうなった（どうつまづいている）か
    % \item 今後何をするか
% \end{itemize}

% また，上記のことを示すために必要な情報（前提）についても，示す必要がある．
% 前回までの進捗報告書をそのまま使い回すと，この部分が肥大化していく一方で冗長な報告書になる．
% そのため，毎回の進捗に応じて，適宜情報の整理をするように心がけよう．
% ただし，過去の進捗報告書に記述した内容を卒業論文に流用できる場合もあるため，毎回の進捗報告書のソースファイル（.texファイル）をgitにcommitして，過去のデータを使えるようにしておこう．

% 以下に，一般的な章立てについて示す．
% 基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

% \begin{description}
%     \item[はじめに] 背景・目的について述べる
%     \item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
%     \item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
%     \item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
%     \item[参考文献] 必要な文献を過不足なくあげる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
% \end{description}

\section{研究の概要}
本研究で提案するシステムの利用手順を以下に示す．\begin{enumerate}[(1)]
    \item 教師が課題とテストケースを設定する．
    \item 学習者が(1)の課題を確認し，Scratch上でプログラムを作成する．
    \item (2)で作成したプログラムを，学習者が本システムにアップロードする．
    \item 本システムが，(3)のプログラムについて(1)のテストケースを用いて評価し，結果を学習者へフィードバックする．
\end{enumerate}


本研究ではテストケースを，プログラムに与える入力と，課題を満たすプログラムに入力を与えて実行したときに得られる結果の組と定義している．例として，「整数$n$を入力すると，スプライト1が右方向へ$n$歩移動し，$n$と言うプログラムを作る」という課題を設定する．この課題に対するテストケースは，入力する整数$n$と，実行後にスプライト1の$x$座標が$n$だけ増加し$n$が出力されているという結果の組である．また，結果には同一のスプライトや他のスプライト，背景を含む全体にこれら以外の変化がないという情報も含む．
このようなテストケースを，課題における境界条件に応じた複数の入力について設定する必要がある．本システムでは学習者が作成したプログラムに対して各テストケースで設定した入力を与え，その実行結果がテストケース内の結果と一致するかを評価する．全てのテストケースについて結果が一致した場合に正解，1つでも一致しなかった場合に不正解と判定し，ここで判定した正誤を学習者にフィードバックする．

プログラムの評価には，Scratchのプログラムを実行できる仮想マシンであるscratch-vm（以下，sv）\cite{VM}を使用する．学習者がアップロードしたプログラムをsv上で実行し，その結果とテストケース内の結果を比較する．

\section{前回からの進捗}

学習者用にて，提出した課題の合格状況の閲覧を可能にした（図1）．現時点では課題の提出後に評価をする機能の実装ができていないため，システム上で提出したプログラムについては未判定と表示される．また，課題の提出画面にて，sb3ファイルの提出をできるようにした（図2）．svを利用して，スプライト1が1と言うプログラムが入ったsb3ファイルを読み込み，実行結果の取得を試みている．Scratch-storageをインストールすることで，背景とコスチューム名の読み込みに成功した．runtimeクラスを使用して，プログラムの実行結果を取得しようとしている．

\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.3]{履歴2.png}
    \caption{課題の履歴画面}
    \includegraphics[scale=0.3]{課題提出2.png}
    \caption{課題提出}
    \end{figure}
\section{今後の課題}
本システムの完成していない機能を作成する．本システムのsvを利用した課題の評価方法について引き続き検討する．




% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}